\chapter{Avaliação da SMartOntology: Um estudo Quantitativo}
\pagestyle{plain}
\label{sec:avaliacao}

\section{Considerações Iniciais}
\label{sec:concidaracoes_iniciais}

Este capítulo apresenta um estudo quantitativo realizado para avaliar a SMartOntology proposta no Capítulo 3, com base em um questionário contendo onze questões, oito com critérios de qualidade no estilo escala Likert /cite{Likert}, uma avaliação de frequência da escala Likert, teste estatístico e sua correlação entre os oito critérios.

Os oito critérios de qualidade foram identificados e definidos na Parte I da tese \textit{Ontology Evaluation} de /cite{Denny Vrandecic}, são eles:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Precisão:} um critério que determina se os axiomas da ontologia estão em conformidade com o conhecimento das partes interessadas sobre o domínio. Uma maior precisão vem das definições e descrições corretas de classes, propriedades e indivíduos. A correção neste caso pode significar conformidade com ?padrões-ouro? definidos, sejam outras fontes de dados, conceituações ou mesmo realidade. /cite(Ceusters e Smith (2006)), introduz uma abordagem para usar a realidade como referência, ou seja, os termos da ontologia captura as partes pretendidas da realidade. Os axiomas devem restringir as possíveis interpretações de uma ontologia para que os modelos resultantes sejam compatíveis com as conceituações dos usuários;

    \item \textbf{Adaptabilidade:} mede até que ponto a ontologia antecipa seus usos. Uma ontologia deve oferecer a base conceitual para uma série de tarefas antecipadas (idealmente, na Web, também deve oferecer a base para tarefas nunca antecipadas). Deve ser possível estender e especializar a ontologia monotonicamente, ou seja, sem a necessidade de remover axiomas (observe que em OWL, a monotonicidade semântica é dada pela monotonicidade sintática, ou seja, para retrair inferências, axiomas explícitos e explícitos precisam ser retraídos). Uma ontologia deve reagir de forma previsível e intuitiva a pequenas mudanças nos axiomas. Deve permitir metodologias para extensão, integração e adaptação, ou seja, incluir metadados necessários. Novas ferramentas e situações inesperadas devem poder usar a ontologia;

    \item \textbf{Clareza:} mede com que eficácia a ontologia comunica o significado pretendido dos termos definidos. As definições devem ser objetivas e independentes do contexto. Os nomes dos elementos devem ser compreensíveis e inequívocos. Uma ontologia deve usar definições em vez de descrições para classes. As entidades devem ser documentadas o suficiente e estar totalmente rotuladas em todos os idiomas necessários. Axiomas complexos devem ser documentados. As escolhas de representação não devem ser feitas para a conveniência da notação ou implementação, ou seja, o viés de codificação deve ser minimizado;

    \item \textbf{Completude:} O critério Completude mede se o domínio de interesse está coberto adequadamente. Todas as perguntas que a ontologia deve poder responder podem ser respondidas. Existem diferentes aspectos da completude: completude no que diz respeito ao idioma (tudo o que é declarado que poderia ser declarado usando o idioma fornecido?), Completude no que diz respeito ao domínio (todos os indivíduos estão presentes, todos os conceitos relevantes são capturados?), Completude com em relação aos requisitos de aplicação (todos os dados necessários estão presentes?), etc. A abrangência também abrange a granularidade e a riqueza da ontologia;

    \item \textbf{Eficiência Computacional:} mede a capacidade das ferramentas usadas de trabalhar com a ontologia, em particular a velocidade que os raciocinadores precisam para executar as tarefas necessárias, seja resposta de consulta, classificação ou verificação de consistência. Alguns tipos de axiomas podem causar problemas para certos racionadores. O tamanho da ontologia também afeta a eficiência da ontologia;
    
    \item \textbf{Concisão:} determina se a ontologia inclui elementos irrelevantes em relação ao domínio a ser coberto (ou seja, uma ontologia sobre livros, incluindo axiomas sobre leões africanos) ou representações redundantes da semântica. Uma ontologia deve impor um compromisso ontológico mínimo, ou seja, especificar a teoria mais fraca possível. Somente termos essenciais devem ser definidos. As suposições subjacentes da ontologia sobre o domínio mais amplo (especialmente sobre a realidade) devem ser tão fracas quanto possível, a fim de permitir a reutilização interna e a comunicação entre as partes interessadas que se comprometem com diferentes teorias;

    \item \textbf{Consistência:} mede que a ontologia não inclui ou permite contradições. Enquanto a precisão declara a conformidade da ontologia com uma fonte externa, a consistência indica que a própria ontologia pode ser interpretada. A consistência lógica é apenas uma parte dela, mas também as descrições formais e informais na ontologia devem ser consistentes, ou seja, a documentação e os comentários devem estar alinhados com os axiomas. Outros princípios de ordenação podem ser definidos com os quais a ontologia deve ser consistente, como as restrições OntoClean à taxonomia (Guarino e Welty, 2002); e

    \item \textbf{Capacidade Organizacional:} agrega vários critérios que decidem com que facilidade uma ontologia pode ser implantada dentro de uma organização. Ferramentas, bibliotecas, fontes de dados e outras ontologias usadas restringem a ontologia, e a ontologia deve atender a essas restrições. As ontologias são frequentemente especificadas usando uma metodologia de engenharia de ontologia ou usando conjuntos de dados específicos. Os metadados da ontologia podem descrever as metodologias, ferramentas e fontes de dados aplicadas e a organização. Esses metadados podem ser usados pela organização para decidir se uma ontologia deve ser aplicada ou não.

\end{itemize}


\section{Escala Likert}
\label{sec:escala_likert}

A tese de /cite{Denny Vrandecic} não expoem uma forma clara para mensurar os oito critérios. Neste ponto foi definido que uma escala Likert poderia auxiliar. Segundo /cite{Likert} uma escala Likert para gerar bons resultados deve possuir três elementos fundamentais, (i) um negativo, (ii) um neutro e (iii) um positivo.

Os itens Likert são usados para medir as atitudes dos entrevistados em relação a uma pergunta ou afirmação específica. Essas escalas permitem determinar o nível de concordância ou discordância dos respondentes.

Dessa forma, a escala Likert pressupõe que a força e a intensidade da experiência são lineares. Portanto passa de uma concordância total a uma discordância total, assumindo que as atitudes podem ser medidas.

As respostas podem ser oferecidas em diferentes níveis de medição, permitindo escalas de 5, 7 e 9 elementos previamente configurados. Para analisar os dados, codificados esses itens da seguinte forma:

\begin{itemize}
    \item 1: Discordo totalmente;
    \item 2: Discordo parcialmente;
    \item 3: Nem concordo nem discordo (neutro);
    \item 4: Concordo parcialmente; e
    \item 5: Concordo totalmente.
\end{itemize}


\section{Definição do Estudo}
\label{sec:definicao_do_estudo}
O propósito principal deste estudo foi avaliar a SMartOntology proposta no Capítulo 3. Baseado no modelo Goal-Question-Metric (GQM) (Basili e Rombach, 1988), este estudo tem por objetivo:

\textbf{Avaliar} a SMartOntology proposta

\textbf{Com o propósito de} definir valores quantitativo 

\textbf{Referente os} critérios de avaliação

\textbf{Do ponto de vista de} especialistas de ES, LPS e Ontologia

\textbf{No contexto de} pesquisadores das seguintes instituições: UEL, ICMC-USP, PUC-PR, UEM, UTFPR, USP, SIDIA, PUC-RS e Unipar.


\section{Planejamento do Estudo}
\label{sec:planejamento_do_estudo}

O planejamento do estudo é composto das seguintes etapas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Projeto Piloto:} com a intenção de avaliar a instrumentação do estudo, um projeto piloto foi conduzido em Outubro de 2019, com um mestre e Doutor da Universidade Estadual de Maringá (UEM). Os dados obtidos foram descartados, mas, as considerações sobre erros e melhorias nos questionários foram consideradas.
    \item \textbf{Treinamento:} por causa do nível de conhecimento dos participantes não foi necessária a realização desta etapa.
    \item \textbf{Especialistas:} os especialistas convidados foram pesquisadores da área de ES, LPS e Ontologia. Dos participantes, X são pós-doutor (X\%), X são doutores (X\%), X são mestres (X\%), X é mestrando (X\%).
    \item \textbf{Instrumentação:} todos os especialistas receberam os seguintes documentos: i) um e-mail contendo um breve descritivo da avaliação, com os link para ferramentas e tecnologias necessárias; (ii) uma cópia do Instrumento de Avaliação Quantitativo caracterizado por um questionário - Google Forms; e (iii) uma cópia dos metadados da ontologia, os metadados são compostos por: um arquivo do tipo OWL do modelo da SMartOntology, um arquivo do tipo OWL da SMartOntology povoada com mais de 170 indivíduos, um arquivo do tipo planilha do Excel contendo os dados originais dos experimentos, uma cópia do artigo \textit{An Ontology for Software Product Line Experiments} não publicado até o momento da escrita desta dissertação, uma cópia do capítulo 3 desta dissertação, uma cópia da tese de \textit{Ontology Evaluation} de /cite{Denny Vrandecic}, uma cópia do resumo da tese, uma cópia da Figura(XX)/diagrama de classe, uma cópia da Figura(XX)/modelo conceitual clusterizado, uma cópia da Figura(XX)/grafo inicial da ontologia, uma cópia da Figura(XX)/grafo gerado pela OWLweb.
\end{itemize}

A instrumentação fornecida aos especialistas foi suficiente para responder o questionário da avaliação.


\section{Execução do Estudo}
\label{sec:execucao_do_estudo}

Esta seção apresenta as etapas seguidas durante a execução deste estudo.

\textbf{Procedimentos de Participação:} a participação de cada especialista no estudo
ocorreu da seguinte forma:

\begin{enumerate}
    \item o especialista recebe os documentos, via e-mail, que compõem o estudo (Seção \ref{sec:planejamento_do_estudo});
    \item o especialista faz um estudo prévio dos metadados, esclarece poss??veis dúvidas;
    \item o especialista faz a leitura e preenche o formulário de Avaliação Quantitativo - Google Forms, de acordo
    com as suas experiências;
\end{enumerate}

Os especialistas tiveram um prazo de 40 dias para a finalização do questionário de avaliação. Todo o acompanhamento do estudo foi realizado online.


\section{Análise e Discussão dos Resultados}
\label{sec:analise_e_discussao_dos_resultados}

Esta seção apresenta a análise e discussão dos resultados com relação às seguintes informações:

\begin{itemize}
    \item perfil dos especialistas;
    \item apresentação da frequência da escala Likert;
    \item apresentação e análise do teste normalidade dos resultados;
    \item apresentação e análise do teste estatístico aplicado aos resultados;
    \item apresentação e análise da correlação entre os critérios de qualidade; e
    \item pontos de melhorias apontados pelos especialistas.
\end{itemize}

\subsection{Perfil dos Especialistas}
\subsection{Frequência Likert}
\subsection{Teste de Normalidade}
\subsection{Teste Estatístico}
\subsection{Correlação dos Critérios}
\subsection{Melhorias}

\section{Ameaças à Validade}
\label{sec:ameca_a_validade}

\subsection{Ameaças à Validade Interna}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Diferenças entre os especialistas:} devido do tamanho da amostra, as variações entre as habilidades dos especialistas foram poucas, assim, os especialistas não foram divididos em grupos. Dessa forma, as tarefas designadas foram idênticas;
    \item \textbf{Acurácia das respostas dos participantes:} uma vez que as informações referentes da SMartOntology  são apresentadas juntamente com seus metadados e considerando que os participantes são especialistas em ES, LPS e Ontologia, considera-se que as respostas fornecidas são válidas;
    \item \textbf{Efeito de Fadiga:} os arquivos da SMartOntology (modelagem e povoados com indivíduos) são de difícil leitura pelos seres humanos, logo se faz necessária a utilização de ferramentas para exibição da SMartOntology, bem como os textos auxiliares, para uma maior compreensão dos critérios de avaliação, e das  imagens anexadas ao questionário. Os efeitos de fadiga são uma das principais ameaças, por isso, para tentar minimizar esse problema, a documentação foi enviada aos especialistas por e-mail com um prazo de 40 dias para enviarem as respostas, assim, eles poderiam responder conforme a sua disponibilidade;
    \item \textbf{Influência de outros especialistas na avaliação:} a influência entre os especialistas foi mitigada, pois eles não sabiam quem foram convidados para tal estudo; e
    \item \textbf{Análise dos dados:} a análise dos dados dos especialistas foi realizada somente pelo autor desta dissertação, sem a realização de uma revisão. Dessa forma, tal análise deve ser revisada em trabalhos futuros.
\end{itemize}


\subsection{Ameaças à Validade Externa}

A obtenção de especialistas qualificados nas área de ES, LPS e Ontologia foi uma das dificuldades encontradas neste estudo e muitos especialistas convidados não puderem participar do estudo por conta dos seus compromissos. Apesar de poucos especialistas participarem do estudo, a qualidade do perfil deles é a variável mais importante nessa avaliação.

\subsection{Ameaças à Validade de \textit{Constructo}}

A instrumentação foi avaliada e adequada, conforme projeto piloto realizado. Quanto ao nível de conhecimento dos especialistas em ES, LPS e Ontologia demonstraram satisfatórios para avaliarem as diretrizes propostas. Os especialistas que não tinha familiaridade com Ontologia, pode encontrar no material de apoio um respaldo para execução das tarefas.

\subsection{Ameaças à Validade de Conclusão}

A principal ameaça para este estudo está relacionada ao número de especialistas (??). Este número é pequeno, mas o conhecimento dos especialistas que colaboraram com este estudo foi significativo. Além disso, pela característica própria do estudo por prezar a qualidade dos especialistas, muitas vezes o número baixo de especialistas pode ser considerado. Assim, não é possível generalizar as conclusões.

\section{Empacotamento e Compartilhamento}
\label{sec:empacotamento_e_compartihamento}

Os documentos disponibilizados aos participantes e resultados deste estudo qualitativo estão disponíveis em: https://doi.org/..., visando disseminação dos dados.


\section{Propostas de Melhorias}
\label{sec:propostas_de_melhorias}

\subsection{Melhorias apontada pelos especilistas}
\subsection{Melhorias do OOPS! - Pontos de Falhas}
\subsection{Outras Melhorias}


\section{Considerações Finais}
\label{sec:concidaracoes_finais}

Este cap??tulo apresentou a avaliação quantitativa sobre oito critérios de qualidade das diretrizes aplicados a SMartOntology com ?? especialistas em ES, LPS e Ontologia. Os resultados obtidos permitiram identificar a qualidade da SMartOntology. Assim, os resultados dos dados analisados forneceu evidências que as SMartOntology possui um grau de qualidade relevante. Permitindo assim a evolução de novos estudos sobre a SMartOntology, expandindo-a e melhorando ainda mais seus pontos de baixa qualidade.

Foram sugeridas melhorias à SMartOntology, em que devem ser aplicadas em trabalhos futuros. Por fim, compreende-se que novos estudos devem ser realizados com outros especialistas para expandir o corpo de conhecimento.

