\chapter{Conclusão}
\pagestyle{plain}
\label{sec:conclusao}

% o problema
A realização de experimentos de ES em LPS traz informações relevantes para fornecer evidências de uma teoria para o mundo real. A capacidade de compreender, estudar, e replicar experimentos tornam este método mais atrativo para a comunidade. Porém, tem se notado uma carência de documentação formal e estruturada para documentar e armazenar os experimentos, que por sua vez, acabam por dificultar a repetição dos estudos em LPS. Assim, com a organização dos dados e informações sobre experimentos em LPS, acredita ser possível tornar essa tarefa mais fácil e atrativa. Usando das próprias tecnologias adjacentes, como formalização do conhecimento, por meio dos modelos de ontologias, que, posteriormente possibilita a realização de inferências a eles. O resultado acaba sendo, a geração de informações organizada, estrutura, personalizadas e úteis, principalmente pela oportunidade da criação de aplicações auxiliares neste sentido, como por exemplo sistemas de recomendações, bem como objetivo, incentivar a cultura de experimentos pela indústria de software.

% A proposta
Neste contexto, foi desenvolvido uma proposta a um modelo de ontologia, a OntoExper-\\LPS, com o objetivo de organizar e estruturar o conhecimento adquirido sobre experimentos de ES em LPS. Este corpo de conhecimento foi previamente levantado em um trabalho de dissertação de mestrado do grupo de pesquisa GReater \cite{Furtado2018}, onde foram levantados 211 artigos que relatam experimentos em LPS. Com este levantamento foi possível elaborar um modelo de ontologia a fim de representar o conhecimento sobre experimentos de ES, bem como entendê-lo para LPS, em seguida inserimos os dados dos artigos neste modelo, chamamos esta fase de inserção dos indivíduos na ontologia. Desta forma estruturamos a \textit{TBox} e \textit{Abox} da ontologia proposta. 

Com a composição da OntoExper-SPL foi possível responder a questão de pesquisa desta dissertação: \textbf{Como formalizar o conhecimento de experimentação em LPS?}. A OntoExper-SPL foi avaliada por um estudo quantitativo, na qual foram avaliados 8 critérios de qualidade desenvolvidos por \citet{vrandecic2010ontology} em sua tese \textit{Ontology Evaluation}, por meio de uma escala Likert, onde participaram especialista de ES experimental, LPS e Ontologias. Também foi possível realizar uma breve avaliação em relação a algumas armadilhas que o modelo da OntoExper-SPL poderia possuir, usamos a ferramenta OOPS!.

Os resultados obtidos do estudo quantitativo forneceram evidências preliminares que a OntoExper-SPL é viável para formalizar o conhecimento de experimentação em LPS com um nível de qualidade satisfatório, tornando a OntoExper-SPL possível de ser estendida para outras áreas de experimentos em ES.

Foi elaborado um protótipo de sistema de recomendação como uma prova de conceito de que é possível realizar inferência e extrair informações relevantes da OntoExper-SPL. O resultado foi um SR capaz de interagir com usuários e eles podem realizar consultas e receber recomendações a partir de inferências na OntoExper-SPL.

\section{Contribuições}
\label{sec:Contribuicoes}

A principal contribuição desta pesquisa foi a formalização do conhecimento sobre experimentação em LPS. LPS são construída por meio de um domínio de aplicação, similaridades, o core assessments, e variabilidades, o que distingue um produto do outro dentro da família de produtos, todas estas características estão presente na OntoExper-SPL. Entretanto este modelo proposto pode ser facilmente extensível para outros domínios de experimentos em ES, pois todas as classes dentro da ontologia que tratam de LPS são sub-classes de representações de experimentos em geral. Outras contribuições podem ser elencadas:

\begin{itemize}
    \item apresentação de um formato de estudo qualitativo aplicando uma escala Likert para avaliação dos critérios de qualidade a ontologias;
    \item um protótipo de sistema de recomendação com a finalidade de recomendar experimentos em LPS de maneira mais relevante para o usuário que está interagindo como SR.
    \item possibilidade de incentivo à cultura de experimentos em LPS na academia e na indústria; e
    \item possibilidade de melhoria no ensino de ES Experimental por meio da formalização do conhecimento e do protótipo de SR.
\end{itemize}

Os seguintes artigos serão submetidos:

\begin{itemize}
    \item Vignando, H.; OliveiraJr, E. An Ontology for Software Product Line Experiments - SAC '20: ACM/SiGAPP Symposium on Applied Computing. (Em Preparação)
\end{itemize}


\section{Limitações}
\label{sec:limitacoes}

As limitações deste trabalho são discutidas nesta seção.

A OntoExper-SPL proposta consideram elementos experimentais gerais e da abordagem de LPS, portanto, não é poss??vel generalizar para outros dom??nios.

O número de especialistas que participaram do estudo quantitativo para avaliar os critérios de qualidade da OntoExper-SPL. Apesar do conhecimento avançado dos participantes, acredita-se que novas avaliações são necessárias, bem como a melhoria do questionários e replicação de tal estudo com um maior número de participantes para expandir a base de conhecimento.

Não foi possível realizar uma avaliação para o protótipo de SR.


\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec:trabalhos-futuros}

A seguir são apresentadas algumas sugestões de trabalhos futuros:

% Trabalhos futuros
Identificamos que no estudo qualitativo existem vários pontos de melhoria na modelagem da OntoExper-SPL, estes ajustes devem ser realizados para padronizar o modelo com o objetivo de tornar possível a extensão e divulgação da mesma, principalmente em relação a eficiência computacional da mesma, dessa forma viabilizando a implementação de novas aplicações de inferência. 

Estender a OntoExper-SPL para incluir metadados de qualidades já definidos no trabalho de \cite{Furtado2018}.

O desenvolvimento de um sistema de recomendação mais amplo, considerando outros modelos de recomendação que possa explorar ainda mais a OntoExper-SPL, como por exemplo a filtragem baseada em conteúdo. Dessa forma podendo realizar explorações mais profundas no modelo proposto.