\clearpage
\thispagestyle{empty}

\noindent{\large\bf\dadoTitulo}
\noindent{\large\dadoSubTitulo}

\normalsize
\begin{center}	
	\vspace*{0.5cm}
	\textbf{RESUMO}
\end{center}


% O processo de experimentação em Engenharia de Software (ES) é fundamental para ciclo de vida de um software. Com ele é possível reduzir grandes esforços de desenvolvimento e principalmente de manutenção. A comunidade de ES vem discutindo e avaliando como melhorar a qualidade dos experimentos, visando aumentar a confiabilidade dos seus resultados. Por mais que eles tem abordado a qualidade de experimentos controlados de forma geral, ainda não há evidencias que estão analisando em contextos específicos, como é o caso de Linhas de produto de Software (LPS). Neste caso, ainda existe uma falta de instrumentação e medição especifica da qualidade dos experimentos em LPS. Por isso torna-se necessário fornecer um corpo de conhecimento confiável e replicável no contexto de LPS. Devido essa importância, projetar, executar e analisar os resultados de um experimento em LPS torna-se crucial para garantir a qualidade dos mesmos. Neste sentido propomos uma ontologia (OntoExper-SPL) para experimentos em LPS, pois possui centenas de experimentos publicados. A ontologia é concebida principalmente com base em diretrizes definidas e é projetada usando linguagem OWL (\textit{Ontology Web Language}), suportada pelo ambiente Protégé para verificação de sintaxe e avaliação inicial. A OntoExper-SPL foi preenchida com mais de 200 experimentos em linhas de produtos de software, reunidos em um estudo de mapeamento sistemático. Com este trabalho surge também a oportunidade de investigar a elaboração de um sistema de recomendação para experimentos em LPS se baseando sobre inferencias aplicada OntoExper-SPL. Portanto, este trabalho apresenta conceitos fundamentais para elaboração de uma ontologia voltada para experimentos em LPS, e como prova de conceito, um sistema de recomendação para experimentos em LPS. Acreditamos que essa ontologia  bem como o sistema de recomendação pode contribuir para documentar melhor os elementos essenciais de um experimento, promovendo assim a repetição, a replicação e a reprodutibilidade dos experimentos. Que por meio destes, possa levar qualidade para os projetos experimentais e resultados obtidos da modelagem ontológica e do sistema de recomendação. Apresentamos uma avaliação da OntoExper-SPL com relação a 8 critérios de qualidade, onde foi aplicado um questionário e enviado à especialistas da área. Os resultados dessa avaliação são apresentados em um capitulo a parte. Ao final temos um sistema de recomendação implementado como prova de conceito como uso de inferência na OntoExper-SPL, que apresenta bons resultados em recomendações para experimentos controlado utilizando métodos híbridos de sistemas de recomendação. Espera-se com este projeto, contribuir com a comunidade de LPS no sentido de melhorar os projetos e execução de experimentos, aumentando a confiança do corpo de conhecimento visando a transferência de tecnologia para indústria.\\



O processo de experimentação em Engenharia de Software (ES) tem se mostrado fundamental para o ciclo de vida de um software. Com ele é possível reduzir grandes esforços de desenvolvimento e principalmente de manutenção. A comunidade de ES vem discutindo e avaliando como melhorar a qualidade de experimentos de ES, visando aumentar a confiabilidade dos seus resultados. Por mais que se tem abordado a qualidade de experimentos, ainda há carência em contextos específicos, como é o caso de Linhas de Produto de Software (LPS). Assim, planejar, executar e analisar os resultados de um experimento de LPS torna-se crucial para apoiar a evolução de LPS e fornecer um corpo de conhecimento confiável e auditável. Nesse sentido este trabalho apresenta uma ontologia para apoiar experimentos de LPS, a OntoExper-SPL. A ontologia foi concebida com base em diretrizes pré-definidas, projetada usando a linguagem \textit{Ontology Web Language} (OWL) e apoiada pelo ambiente Protégé. A OntoExper-SPL foi povoada com mais de 200 experimentos em LPS. A ontologia foi avaliada com base em um estudo de viabilidade com 17 especialistas em LPS e ontologia. Além disso, foi implementado um protótipo de um Sistema de Recomendação (SR) capaz de utilizar a ontologia para fazer inferências sobre os dados dos experimentos de LPS. Assim, acredita-se que a ontologia possa contribuir diretamente com uma melhor documentação dos experimentos de LPS, disseminar o conhecimento de experimentação em LPS, apoiar a cultura de experimentação na academia e na indústria e melhorar os projetos de software e execução de experimentos, aumentando a confiança do corpo de conhecimento visando a transferência de tecnologia para indústria.\\

\noindent \textbf{Palavras-chave:} Experimento de LPS. Linha de Produto de Software. Ontologia. Ontologia em Engenharia de Software. Sistema de Recomendação em Engenharia de Software. Sistemas de Recomendação.


\pagebreak
